---
title: 语言、字符集、字符编码
---

语言：通常称为文字，广义而言，是用于沟通的一套方式，有其符号与处理规则，一般称为文法。一种语言有多种字符集，一种字符集有多重编码方式。

字符集/Charset：是一个系统支持的所有抽象字符的结合。字符是各种文字和符号的总称，包括各国家文字、标点符号、图形符号、数字等。没有计算机，字符集依然存在，比如简体中文就是中文的一个字符集。对计算机来说， 要准确处理各种字符集，需要进行字符编码，以便计算机能够识别和存储各种文字。通常，当我们说 Charset 的时候也包括了相应字符集的字符编码方案。比如说 utf8 是字符集，并无大错。

字符编码/Character Encoding：是一套法则，使用该法则能够对自然语言的字符的一个集合（如字母表和音节表），与其他东西的一个集合（如号码和电脉冲）进行配对。对计算机来说，即在符号集合与数字系统之间建立对应关系，是信息处理的一项基本技术。字符编码是将符号转换为计算机可以接受的数字系统的数，称为数字代码。

举例：Unicode 是一个字符集，utf-8/utf-16/utf-32 是 Unicode 的字符编码方案。
